<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>HungChiChao</title>
<link>https://hungchichao.github.io/</link>
<atom:link href="https://hungchichao.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>ChiCHao&#39;s Pensieve</description>
<generator>quarto-1.7.32</generator>
<lastBuildDate>Wed, 06 Aug 2025 16:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Day 20</title>
  <link>https://hungchichao.github.io/posts/0807-day20/</link>
  <description><![CDATA[ 






<p>寫作需要勇氣。</p>
<p><a href="https://hungchichao.github.io/posts/0801-day14/">Day 14</a>提到Writing to Learn。我還沒有應用在學習，反倒是套用到生活中，嘗試Writing to Live。我計劃將自己要著手處理的事，都用文字把目前的想法給寫下來。</p>
<p>將想法寫下會遇到許多阻礙，其中很多都是來自於<a href="https://hungchichao.github.io/posts/0802-day15/">Day 15</a>提到過的「自動化思維」。例如在思考怎麼準備托福的時候，看到自己簡單寫幾句話就被Grammarly標的滿江紅，覺得自己寫作大概沒救了。（這應該屬於「災難化思考」）</p>
<p>Writing to Live的功能，即透過將思路寫下來，呈現出「自動思考」不合理之處，並加以破除。但同時，也是在對抗自己的焦慮情緒，要給它裝上韁繩。這樣的過程絕對不是什麼很開心的事。</p>
<p>後果是，從逃避處理問題換成了逃避寫作。就擺著不寫、不想，然也就不做。</p>
<p>寫今天這篇只是想告訴自己，把事情想清楚當然也就代表要真誠地對自己。「自動化思考」的機制是大腦判斷出了危險、試圖把危險隔絕在外。破除它就是去處理那些「危險」、那些自己最脆弱的部分，攤開來、寫下來，無可迴避。</p>
<p>寫作是駕馭自己，是把自己的手腳綁起來，用前言、正文、結論來約束自己。不會太舒服的。</p>
<p>願我能有寫作的勇氣。</p>



 ]]></description>
  <category>Memo</category>
  <guid>https://hungchichao.github.io/posts/0807-day20/</guid>
  <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Day 19</title>
  <link>https://hungchichao.github.io/posts/0806-Day19/</link>
  <description><![CDATA[ 






<p>今天與幾位同學一起回高中拜訪高中導師依貞，在國文科辦公室跟老師聊天。老師暑假剛從土耳其旅遊回來，帶了土耳其來的軟糖，另外有同學去日本的、去越南的，也都帶伴手禮來，讓國文科辦充滿歡快的氣息。</p>
<p>依貞老師現在是專任，不用帶班，所以空堂時間也多。大家竟聊了將近四個小時。六點一到，教官室的廣播響起，一群人像當年那樣，趕在鐵門拉下之前離開。走在校門前的路上想起許多往事。沒有什麼值得在這提起的。</p>



 ]]></description>
  <category>Memo</category>
  <guid>https://hungchichao.github.io/posts/0806-Day19/</guid>
  <pubDate>Tue, 05 Aug 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Day 18</title>
  <link>https://hungchichao.github.io/posts/0805-day18/</link>
  <description><![CDATA[ 






<p>我將散佈在各資料夾中的手寫稿整理出來，紙張大小、形狀各異，大概有四五十張。</p>
<p>我不確定我是否能清楚解釋如此收集的動機是什麼。這些文字都沒有給他人閱讀的價值。</p>
<p>或許是作為成長的軌跡。人總想從回憶裡找出為什麼「我」是「現在的我」的蛛絲馬跡。但過去與現在之間也不必然有承繼的關係。有時候過去的我似乎比現在還要想得多、想得深，有些時候會覺得當時的我似乎還更成熟。</p>
<p>當然，沒有什麼時期真的更「成熟」。一切都是一種對照。對照把空間感給伸展開來，於是對自己的想像也立體了。我們如何理解自己？說穿了就是去講一個以親身經歷為題材的故事。有時候，生活圈窄了，工作內容重複了，故事也越講越短。</p>
<hr>
<p>這是一段在日曆紙背面寫的文字。這次我很確定描述的是2020年1月19日，學測過後一天。我和J約好考完去東海大學閒晃一整天。</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>我們就只是走走，在偌大的校園裡閒逛著。儘管有目標卻隨時都可停下。仰望天空，雲很高，很稀疏，一副事不關己的樣子。我們躺在大草皮上吹風，在一棵兩人也無法合抱的大樹下，躺著看樹頂枝條隨風搖著，像波浪，層層疊疊，像歌，像心情。來來回回，無所事事。</p>
</blockquote>
<p>來來回回，無所事事。<sup>1</sup></p>
<p>我持續練習著，去想像一種更遼闊的「我」。</p>




<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>當然，沒說出來的是自己評估學測沒有搞砸。但其實我在國文科收卷時發現選擇題劃錯兩題… 還好當時第一志願就是台大經濟，台大經濟不看國文，所以也沒什麼影響心情。↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Memo</category>
  <guid>https://hungchichao.github.io/posts/0805-day18/</guid>
  <pubDate>Mon, 04 Aug 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Day 17</title>
  <link>https://hungchichao.github.io/posts/0804-day17/</link>
  <description><![CDATA[ 






<p>幾段從廢紙堆中揀出來的文字。對大部分讀者來說應該都沒什麼價值。但我覺得分析自己挺有趣的。</p>
<hr>
<p>這是在一張筆記紙上寫的，我完全想不起來自己是什麼場合寫這段話。十五歲生日應該是國三的寒假。</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>昨天剛滿十五歲。 十五歲，介在十八和十二歲之間的一個年齡，人們說是青少年，但我自己，若非把自己完全當成大人，那便是全然地像個小孩。十五歲，一個開朗樂觀、活潑自信，而憂鬱苦悶，充滿迷惘的歲月。我不知道，也無從知曉，十年甚至五十年之的自己，若是再見到這段文字，內心作何感受。或許覺得雲淡風輕卻又顯得刻骨銘心。</p>
<p>談談我的現狀：十五歲，就讀光明國中，三年級。家裡有爸爸、媽媽、還有弟弟。 朋友，若真的要數，看怎麼數，得出不同的結果來。我真正在乎的，和真正在乎我的，至少有那麼樣的人。我不確定他們是否在乎我，或我不確定是否在乎他們的。朋友的感覺，遇到不同的人都不同體會。每個朋友的意義是不相同的。而我一直嚮往的是契合的知音。我害怕孤獨，在寂寞的時候希望有人陪。</p>
</blockquote>
<p>到了二十三歲其實還是在想類似的事，全無長進。</p>
<p>有一件倒是蠻確定的事：高中時期的我有一種抒情（矯情？）的腔調（現在想起來似乎當時試圖模仿《水問》時期的簡嫃？<sup>1</sup>希望簡嫃不要生氣。）當然就結果來說不怎麼樣，但因為當時這些文章都沒有給其他人看，也沒有收到什麼反饋，所以這種筆調維持了長一段時間。<sup>2</sup></p>
<p>這段是寫在一張稿紙的背面，我也不確定為什麼當初不寫在正面。就內容推測應該是升高三暑假結束前寫的（2019年夏）。</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>今年夏天，竟也就這麼地結束了。</p>
<p>七月，我認命的換上學測生的外衣，將參考書和過去的課本在桌上疊好，排放整齊。夏天就這麼悄悄開始了。我開始待閱覽室，一待就是一整天。七月的天氣大致不錯，陽光穿透大片落地窗照進閱覽室，關照每一個或振筆疾書，或昏昏欲睡的考生。而我卻時常望著窗外發呆。學校閱覽室的光線充足，而我竟感覺像是被一座白光建成的囹圄給囚禁了起來。七月酷暑像鞭子，學測是薛西佛斯推著的那塊巨石。</p>
<p>而八月，竟下起了十天的雨。熱帶氣旋引進豐沛的水氣，傾到在小島上。路上水流成河，人成了魚，卻從未能自在的游。我讀著詩，我的夢也如雨勢般的澎湃洶湧，只是無處可去。今年的夏天哪也不能去。 整座城市在蒸騰，整座島在熱氣中浮動。雨下得再多，仍無從消解他的悶。遠方亞馬遜的森林正在燃燒，彼岸的人民在街頭上戰鬥，而冰島正在為一座冰川的死亡哀悼。</p>
<p>何以這個夏天竟是如此的不堪？</p>
</blockquote>
<p>最近台中瘋狂下雨。要不是翻到這個紀錄，還真不記得以前也是如此。</p>




<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>台灣散文家。《水問》是她第一本散文集，出版於民國76年，收錄有「夏之絕句」等文。↩︎</p></li>
<li id="fn2"><p>唯一的例外應該是高中的班導師。我在週記簿裡面寫的大概也是這類的文字。依貞每一篇回的得都很認真，真的很不容易。↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Memo</category>
  <guid>https://hungchichao.github.io/posts/0804-day17/</guid>
  <pubDate>Sun, 03 Aug 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Day 16</title>
  <link>https://hungchichao.github.io/posts/0803-day16/</link>
  <description><![CDATA[ 






<p>我一直在想，幫自己的生活留下紀錄，意義究竟是什麼。</p>
<p>這次回台中待得比較久，我弟要我一起清除房間裡的雜物。課本都在上一次大掃除中丟掉了，但我還留有很多分散在資料夾裡的廢紙，在丟棄之前我會全部查看過一遍。</p>
<p>我從國二、國三開始寫作。說是寫作或許太勉強，因為寫下來的文字沒有格式、規律。比較精確的說法是我大概從那時候開始會寫字紀錄自己的思緒，一直到今天。高二之前我沒有筆電，所以當時有非常多的紀錄都是寫在紙上。我也不確定當時為何沒有一個固定的寫作用筆記本，只都是隨手拿的考卷紙、日曆紙、有時認真拿稿紙出來寫。總之全散落在一疊一疊的廢紙堆裡。</p>
<p>越整理越發現，這些文字的數量遠比我印象中的還多。通常是因為一些情緒性的原因（也許忽然有什麼感觸吧）開始下筆，但在能收尾之前就已經沒感覺了、不寫了。所以留下來的文字都是「有頭沒尾」。</p>
<p>該怎麼樣處理呢？我想過直接丟掉。這些文字被遺忘有什麼大不了的嗎？如果我成了一個詩人，也許在我老的時候有人會想要研究我。並非如此。</p>
<p>但另一方面，我確實很想知道自己過去在想些什麼。我覺得讀這些文字，既像是在回憶、又像是在認識另一個人。語氣在這幾年變動不多、想事情的方式更是不曾稍改。於是，我總有那麼一種衝動，想要去跟當時的我說些什麼。</p>
<p>嗨，你好嗎？我…</p>



 ]]></description>
  <category>Memo</category>
  <guid>https://hungchichao.github.io/posts/0803-day16/</guid>
  <pubDate>Sat, 02 Aug 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Day 15</title>
  <link>https://hungchichao.github.io/posts/0802-day15/</link>
  <description><![CDATA[ 






<p>最近在網路上看到有人在介紹「認知行為療法」CBT。據說是治療輕度憂鬱症、焦慮症、強迫症等問題的有效方法。</p>
<p>我跟心理學很不熟，所以就先抄書。根據美國心理學會的說法：</p>
<p>CBT is based on several core principles, including:</p>
<ol type="1">
<li>Psychological problems are based, in part, on faulty or unhelpful ways of thinking.</li>
<li>Psychological problems are based, in part, on learned patterns of unhelpful behavior.</li>
<li>People suffering from psychological problems can learn better ways of coping with them, thereby relieving their symptoms and becoming more effective in their lives.</li>
</ol>
<p>我的理解是，CBT說我們的「問題行為」是來自「不理性的想法」。不理性的想法通常是出現了一些思考謬誤，這些謬誤常常以「自動化思考」的方式主導我們的思緒，進而使我們做出有問題的行為。所以要改善問題就要先糾正不理性的想法。常見的謬誤有：</p>
<ul>
<li>全有或全無思維（黑白思考）</li>
<li>災難化思維</li>
<li>過度概括</li>
<li>負面過濾</li>
<li>貶低正向</li>
<li>應該語句（“我應該…”）</li>
<li>心靈閱讀（替別人猜想）</li>
<li>個人化（把問題全歸咎自己）</li>
</ul>
<p>當我們檢視自己是否犯下思考謬誤之後，可能發現我們的一些「核心信念」經常也建構在思考謬誤之上。我們必須抓出這些謬誤，認清他們，並依照修正過後的思維來執行自己的行為。</p>
<hr>
<p>我的焦慮問題和隨之而來的拖延/癱瘓一直都存在。過去的我的確也覺得我的行為跟理性有關，所以我總是想要再花時間把事情想通，感覺把事情想通問題就解決了。但通常都是自己的思緒越理越亂。我現在偶爾會請Chat GPT擔任類似諮商者的角色。我將我的原始想法打進去，請AI分析出可能已經犯的思考謬誤。我認為AI在這件事情上還算稱職。但還是要很小心。</p>



 ]]></description>
  <category>Memo</category>
  <guid>https://hungchichao.github.io/posts/0802-day15/</guid>
  <pubDate>Fri, 01 Aug 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Day 14</title>
  <link>https://hungchichao.github.io/posts/0801-day14/</link>
  <description><![CDATA[ 






<p>Writing to Learn 是一本William Zinsser所寫，談論寫作的書，出版於1993年。這本書的核心主張是：寫作是「學習」的工具。無論學習任何事物，寫作都可以幫你學得更深、想得更清晰。</p>
<p>我還沒有機會實際找到這本書來讀，只是在網路上大概看了其他人介紹整理。所以在這裡也只是簡單列出我所知道的觀點：</p>
<p><strong>寫作就是思考的工具</strong></p>
<p>之所以要在學習時寫作，是因為清晰的寫作與清晰的思考密不可分。要把一件事寫清楚，就得先把一件事想清楚。然而通常只有在我們開始寫，才會發現自己的思維有多不清晰。由此觀之，寫跟思考即是一體。Zinsser甚至鼓勵攻讀數學、物理、化學等學科的學生也要持續以自己所學為題材寫作。我不確定要求數學學生除了會證明之外，還要能用短文「敘述」證明是不是真的有幫助，不過似乎許多數學家（例如Day 1提到的Terence Tao）都有這個能力。我想寫作對經濟學的學生來說，更是被嚴重忽略的一塊。或許之後需要深入探討這個問題。</p>
<p><strong>寫作是學習的過程</strong></p>
<p>過去我會把學術寫作當作是學習的「產出」。如果我確實學會了一個概念，我便能夠寫一篇文章介紹這個概念，讓其他人知道我確實理解了。但Zinsser主張寫作就是學習的「過程」。我們應該進行探索性的寫作，而寫作會帶領我們思考。我覺得這方面有些抽象，但我也同意寫作並不應該總是在學習的最後階段出現。如果寫作本身就是思考，那寫作應該從學習的一開始就陪我們到最後。</p>
<p><strong>關於寫作的建議</strong></p>
<p>Zinsser列舉了他的一些建議：</p>
<ol type="1">
<li>模仿好的文章：閱讀你的領域裡的佳作並模仿，這會影響你文字的節奏</li>
<li>先產出草稿，無論品質：正是因為不懂所以才要寫，初稿必然是糟糕的</li>
<li>以清晰為目的修改：裁減冗餘的部分，確保邏輯連貫</li>
<li>以寫作為鏡：讓寫作呈現你實際上的思考邏輯，而非你自以為自己在想什麼</li>
</ol>
<p>這些建議一樣挺抽象XD</p>
<p>其實在稍微了解Writing to Learn這個概念後，會發現寫作未必需要局限在學習知識上才有幫助。既然寫作與思考是一體，那過生活不也是在思考嗎（至少我是啦）。我想也許最終的目標，是把寫作鑲嵌入生活之中吧。</p>
<section id="references" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="references">References</h3>
<p><a href="https://medium.com/@sabaftsummaries/writing-to-learn-book-summary-by-william-zinsser-04598afd0324">Writing to Learn Book Summary: By William Zinsser</a></p>
<p><a href="https://sobrief.com/books/writing-to-learn">Writing to Learn</a></p>


</section>

 ]]></description>
  <category>Memo</category>
  <guid>https://hungchichao.github.io/posts/0801-day14/</guid>
  <pubDate>Thu, 31 Jul 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Day 13</title>
  <link>https://hungchichao.github.io/posts/0731-day13/</link>
  <description><![CDATA[ 






<p>今天參觀總圖的郭松棻、李渝文學特展「一個創作的起點」。我先前買了郭松棻的《落九花》（主要是因為看到朱宥勳的推薦，稱是台灣現代文學文字技術最高的作家），但還沒有讀。於是今天也就是走馬看花。</p>
<p>幾個看到的點：</p>
<ul>
<li>郭松棻的爸爸是名畫家郭雪湖。</li>
<li>李渝就讀台大外文系時，郭松棻已經是英詩課的講師。（顯然當時講師不需要博士學位）</li>
<li>郭松棻是因為李渝想出國才一起赴美。</li>
<li>郭松棻和楊牧都到加州柏克萊攻讀博士，而且老師是同一位。只是郭松棻後來放棄完成學位</li>
<li>展場有一本楊牧（當時還使用筆名葉珊）送給郭松棻的詩集《花季》</li>
<li>李渝回台大開的小說閱讀和書寫課程，期末考是二十題「識別題」，一題就是一個關鍵詞，要指出這個詞出自哪一作者、篇名、身份、作用等，每題至少50字。</li>
<li>郭松棻評論沈從文：他總是試著去觸摸上帝的衣襟。白描，形而上的，突然的頓悟。把敘述拉高拉遠，有限到無限。</li>
</ul>
<p>這裡有些讀者大概不知道郭松棻是誰。在此抄錄一段印刻文學編輯為《落九花》寫的前言，很簡練的講述了郭松棻的定位。</p>
<blockquote class="blockquote">
<p><strong>飄搖迴盪的跫音</strong></p>
<p>在那個台灣被威逼得幾乎慘白的年代裡，儘管整個社會被窒息的氛圍所籠罩，仍有獨立自決的知識分子從海外迢遞傳來杳遠回聲，試圖喚醒、並且見證台灣社會曾有過的一段蒼白歲月。</p>
<p>曾經一度被迫滯居海外的郭松棻，無論就其政治思維與行動、或者是創作中極具現代主義美感的文學語言，都是台灣文學史上一抹秀異而特出的身影。而他作品中所流露出熱切望鄉的情感，更令人感到深刻的動容。 （下略）</p>
</blockquote>



 ]]></description>
  <category>Memo</category>
  <guid>https://hungchichao.github.io/posts/0731-day13/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Day 12</title>
  <link>https://hungchichao.github.io/posts/0730-day12/</link>
  <description><![CDATA[ 






<p>沒東西寫了，正好上個月645在討論中國的美學，就來研究一下。書讀不通索性直接照抄。</p>
<p>以下文字抄錄自李澤厚與劉綱紀所著《先秦美學史（下）》第七章〈莊子的美學思想〉中「莊子美學的基本特徵」一節。<sup>1</sup></p>
<blockquote class="blockquote">
<p>莊子學派並不認為人的自由就在於取消和拋棄「物」。相反的，他要「與物為春」（《德充符》），「與萬物有宜而莫知其極」，也就是要支配「物」，使「物」與人相協調、相統一。用莊子學派自己的話說，就是所謂「物物而不物於物」（《山木》），「勝物而不傷」（《應帝王》），「不以物挫志」（《天地》），「不以物害己」（《秋水》）。</p>
</blockquote>
<blockquote class="blockquote">
<p>然而，要怎麼做到「物物而不物於物」，既不拋棄「物」，也不為「物」所支配？… 其中心點就是要把人的生死、壽夭、禍福、窮通、貴賤、得失、成敗等等統統都看成是完全相對的東西，並且是人力所不能左右的，一切聽其自然，「安時而處順，哀樂不能入」， 這樣就可保持內心的平靜和自由。</p>
</blockquote>
<blockquote class="blockquote">
<p>在莊子的哲學中，他的本體論，即關於「道」的學說，是直接爲要求個體的無限和自由的人生哲學做論證。他的本體論主要不在於探究宇宙的本體是什麼、 宇宙是如何生成等問題， 而在論證人類的生存和發展應該向宇宙的本體那樣，達到無限和自由。</p>
</blockquote>
<blockquote class="blockquote">
<p>莊子從道的無限和自由，推出了人的無限和自由，把永恆的大自然無意識、無目的的，卻合乎規律的運動作為人效法的模範。在這裏，莊子認為人有意識，有目的的活動完全可以變成像大自然那樣無意識、無目的的活動，這當然是錯誤的。… 莊子哲學要人消極的順應自然、而不是積極的改造自然，正是竭力要消除人的異化、擺脫物對人的統治的莊子哲學的一個致命的弱點。但他被人稱為滑頭主義的人生哲學，包含個體不應因一時成敗而否定自身存在的思想，把個體生存的價值看得高於人世的一切其他東西。這種思想有其積極方面。</p>
</blockquote>
<blockquote class="blockquote">
<p>在莊子看來，人如果像道那樣行動，他就能達到自由和無限，而自由和無限的達到也就是美。永恆無限、絕對自由的宇宙本體「道」，是一切美所出的根源。莊子論道同時也是論美。他從不離開「道」去講美。他的美學同他的本體論是不能分開的。</p>
</blockquote>
<blockquote class="blockquote">
<p>莊子哲學致力消除人的異化，達到個體的自由和無限，採取的方法既非禁慾主義、也不是理論思辨，而是對生活採取一種<strong>超越利害得失的情感和態度</strong>。這種態度恰好帶有審美的特點。莊子哲學所提倡的人生態度，究其本質來看，正是一種審美的態度。</p>
</blockquote>




<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>其實之所以會去看這本書，單純只是因為它放在我爸的舊書櫃上。↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Memo</category>
  <guid>https://hungchichao.github.io/posts/0730-day12/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Day 11</title>
  <link>https://hungchichao.github.io/posts/0729-day11/</link>
  <description><![CDATA[ 






<p>在學長Jesse Chen建議下，我幫這個Blog新增了RSS功能。RSS的全稱是Really Simple Synchronization ，是一種非常簡單的部落格訂閱工具。</p>
<p>關於RSS的作用，我這兩天稍微研究了一下。如果你的網站支援RSS，它會在你更新網站的時候，把新文章內容打包到一個<code>.xml</code> file裡面。（這東西被稱作RSS Feed。）而訂閱者透過RSS Reader 去定期抓取這個file，把新文章抓到自己的Reader裡面。RSS Reader有網路版也有App，我目前註冊了最老牌的Feedly<sup>1</sup>，並訂閱了自己的Blog XD</p>
<p>據說這種古老的訂閱方法是源自於還沒有社群媒體的年代，很多人都會寫Blog。如果要一直點擊各種連結去查看有沒有人寫新文章就太麻煩了。透過RSS很簡便的讓大家在自己的閱讀器內一次讀完想讀的Blog。大部分的Blog平台（例如Google Blogger)都有內建提供RSS Feed，我的網站是用Quarto架的，他們也很好心的提供了這個功能。</p>
<p>當然，這個做法似乎已經快被時代淘汰了。但我自認為是個戀舊的人，而RSS讓我重新思考了自己應該怎麼接收資訊。以下是我覺得RSS的三個獨特之處：</p>
<ol type="1">
<li>RSS訂閱是讀者主動去抓內容，所以跟電子報不同，原則上版主不會知道有誰訂閱。</li>
<li>另外一個跟電子報不同之處在於RSS Reader直接幫你把所有文章放在一起，所以不會因為訂閱十家電子報就要收十次email。</li>
<li>跟社群平台相比最大的差別就是沒有演算法，所有的文章都是自己訂閱的。也不會有短影音。（其實最早的Facebook不就是這樣嗎？）</li>
</ol>
<p>後來也有人開發了RSS by Mail的服務，你只要把網址寄到以下信箱 <a href="add@rssby.email">add@rssby.email</a>，他就會像是電子報一樣發送信件給你RAS Feed。例如說你想要訂閱我的Blog，只要輸入<a href="https://hungchichao.github.io/index.xml" class="uri">https://hungchichao.github.io/index.xml</a>給這個信箱，他就會在有新文章的時候寄信給你。<sup>2</sup></p>
<p>目前我幫自己另外訂閱了一些部落格，包括：</p>
<ul>
<li><p>Paul Krugman’s blog （老人家現在每天一篇文章罵川普）</p></li>
<li><p>Vox</p></li>
<li><p>巷子口社會學</p></li>
<li><p>白經濟</p></li>
<li><p>Suppose that People <sup>3</sup></p></li>
<li><p>出洋肄習錄<sup>4</sup></p></li>
</ul>
<p>先這樣。</p>




<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p><a href="http://www.feedly.com/" title="http://www.feedly.com/"><strong>http://www.feedly.com/</strong></a>↩︎</p></li>
<li id="fn2"><p>目前不建議大家這麼做，除非你真的很關心我每日的生活，不然應該會覺得挺煩的。單純要找這個網站的話是<a href="https://hungchichao.github.io" class="uri">https://hungchichao.github.io</a>↩︎</p></li>
<li id="fn3"><p>流傳在經濟系、經研所學生甚至是教授之間之間的傳奇部落格。跟白經濟的作者群有所重疊。↩︎</p></li>
<li id="fn4"><p>Jesse Chen讀博士班的一些紀錄，RSS by mail就是在那裡看到的。↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Memo</category>
  <guid>https://hungchichao.github.io/posts/0729-day11/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Day 10</title>
  <link>https://hungchichao.github.io/posts/0728-Day10/</link>
  <description><![CDATA[ 






<p>There are always some days when things don’t go well.</p>
<p>例如說這兩天，因為下雨停止了跑步，而且之前左腳似乎有肌腱發炎，還沒處理。在工作上可說是一籌莫展。作息中的某個環節如果被移除，其他部分似乎也會逐步崩塌。有時後事情就是如此。</p>
<p>每天都寫文章強度似乎太高，畢竟不是每天都有什麼觀點，計時寫下的文字品質不佳似乎是無可避免的事。但基於先前提到的理由，還是要繼續寫下去。盡量去做到每天規律，去把生活的骨幹給撐住，至少不會全面崩潰。</p>
<p>我想Day 7寫目標的只是一個方向。寫作固然是想要鍛鍊文字技巧，但這個部落格不用侷限於此。這是我處理思緒的地方。寫作也是一種跟外界進行持續連結的嘗試。又或者說是一種治療。我也為這個部落格加入留言的功能。<sup>1</sup></p>
<p>持續踏出步伐，儘管只是一小步，也是一種令人穩定的力量。</p>
<hr>
<p>關於狀態混亂的時候該如何前進，最近我想起了王泓仁在數值方法講過的Gibbs Sampling。這是一種用在高維度隨機變數抽樣的方法。</p>
<p>設計一個演算法直接對高維度的隨機變數做抽樣相對困難，而Gibbs Sampling的做法是使用條件分配進行抽樣。<sup>2</sup>給定初始值，先conditional on其他變數，對<img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?x_1">進行抽樣，然後再conditional on 抽出來的<img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?x_1">跟尚未改變的<img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?x_3,...x_k">，對<img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?x_2">進行抽樣。如此持續進行下去。這是一種Markov Chain Monte Carlo，因為蒙地卡羅的性質，整個過程最終會收斂到我們要抽樣的分配上去。</p>
<p>就當作是過度聯想吧。但生活又何嘗不是如此？我覺得我的思路經常卡住的原因其中之一就是一次考慮太多事情。例如說在分析資料又想到自己應該先去讀什麼文章、想報名英檢又在想應該先去買參考書……。駕馭自己的思緒，某種程度上似乎也是在跟自己說：一步一步來。先假設其他情況不會變了，我們先處理一件事。然後給定新的結果在處理另一件事。或許終究能收斂到一個好的分配。</p>
<p>我現在正在嘗試一種筆記方式：在紙上從中間畫一條線，左邊寫下要決定的事跟選項，右邊放下所有其他給定不變的狀況。如果有什麼成效，可能可以弄成模板跟大家分享。</p>




<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>目前需要有GitHub帳號才能留言。↩︎</p></li>
<li id="fn2"><p>研究室以前的學長最近寫了一篇<a href="https://jessekelighine.com/metropolis-hastings-algorithm/">網誌</a>介紹Metropolis-Hasting Algorithm 與 Gibbs Sampling.↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Memo</category>
  <guid>https://hungchichao.github.io/posts/0728-Day10/</guid>
  <pubDate>Sun, 27 Jul 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Day 9</title>
  <link>https://hungchichao.github.io/posts/0727-Day9/</link>
  <description><![CDATA[ 






<p>（我思考了一下，原本42篇隨筆的計畫會持續。昨天想要多寫的東西是另外一條線，不限時間。）</p>
<p>回想起2018年——2018年是我的哲學狂熱年。</p>
<p>Day 6的時候寫過，從小腦袋就轉個不停。因此似乎成長過程中的每一個時期都會出現某個讓我著迷的興趣來佔據我的腦袋。國二國三的時候是天文、高一上的時候是法文（可惜現在忘光了）、高一下開始到高二上是哲學。</p>
<p>我的哲學啟蒙書是暢銷著作Micheal Sandel的「正義，一場思辨之旅」。我第一次認識了Mill, Kant, Rawls, Aristoteles。(其實應該還有Milton Friedman 跟 Friedrich von Hayek，但當時我覺得Sandel把他們塑造得像反派角色，抱歉了經濟學家。)那年（高一）寒假，我交給依貞的人社學期報告是寫Thomas Negal的《哲學入門九堂課》，探討懷疑論跟自由意志。</p>
<p>現在回去看當然覺得有些幼稚和好笑，但當初挺認真的。</p>
<p>台中一中語文資優班的特殊課程其實主要是配合教育部的人文社會計畫，高中一年級下學期的時候有一系列經典導讀課程。課程設計是一個學期有四個session，每個session有一個附近的大學教師來開設微課程，讀一本人文社會的書。我選的四個是政治、哲學、文學跟歷史。（那時候我覺得經濟學就是跟錢有關的東西，沒興趣。）</p>
<p>政治學的老師帶我們讀了柏拉圖的理想國。理想國真的偏無聊，也有可能是老師沒有講到有趣的地方。或許是為了解開「為什麼柏拉圖是西方哲學之父」的疑問，我那時候開始讀各種哲學史的書籍，包括杜蘭威爾的《哲學的故事》。哲學教授帶我們讀笛卡爾的沉思錄，講了四個禮拜只講到「我思考，我存在」。然後剩下的時間都在瞎聊。</p>
<p>我最喜歡的哲學家在一個學期之內從康德換成讓保羅沙特，換成叔本華，換成尼采。當然，看得都是二手資料。（我記得我讀過大概30頁的《作為意志與表象的世界》，因為我爸的書櫃上有，還有大概兩章的《查拉圖斯特拉如是說》，雖然我都記不得他的書名。）</p>
<p>那確實是一段有點瘋狂的時間，我其實一直不確定同學們到底覺得我在幹嘛。當時一個跟我很要好的朋友，時不時要聽我跟他講這些半吊子的讀書心得。終於有一天他不開心了，請我不要在<strong>不適當</strong>的場合一直跟他講這些。我猜那之後我應該是收斂不少。</p>
<hr>
<p>寫這些好像是有些岔題了。</p>
<p>或許只是想追尋，我自己今天的價值觀是在什麼情形下形成的。我曾經相信過什麼又怎麼改變的。</p>
<p>2018年底公投結果出來的時候，高二上的我挺失望的。我當時寫了一篇臉書貼文（已經封存），把支持「進步價值」的人比做理想國「洞穴之寓」中率先走出洞穴看見陽光的賢者，而在洞穴裡的人覺得他瘋了。</p>
<p>現在的我已經不認同我當時的想法。我不認為在民主社會裡有誰可以宣稱自己是「看見陽光」的人，又有誰全然是活在洞穴裡。柏拉圖對民主的懷疑或許有理，但他的理型世界並不更有說服力。</p>
<p>如果我們相信什麼事情是對的，「為你在乎的事而戰，但以<strong>他人能加入行列</strong>的方式實踐。」(美國已故自由派大法官金斯伯格語)。現在的我是這麼相信的。</p>
<p>(寫這篇一不小心就超時了，之後會寫短一點。)</p>



 ]]></description>
  <category>Memo</category>
  <guid>https://hungchichao.github.io/posts/0727-Day9/</guid>
  <pubDate>Sat, 26 Jul 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Day 8</title>
  <link>https://hungchichao.github.io/posts/0726-Day8/</link>
  <description><![CDATA[ 






<p>最近D跟我說，他不認同現在的台灣。他認為獨裁政體可能比民主政體更能促進經濟成長。他認為民主亂象已經導致台灣經濟面臨崩潰，而被獨裁大國統治可以讓大家都更富足。</p>
<p>我很驚訝我們的信念竟截然不同。但我不會說他被洗腦了、被滲透了。連偉大的經濟學家Paul Samuelson 都曾經認為蘇聯在經濟體制上比美國優越，這並非毫無意義的論點。很多人好像都忘了，該怎麼跟異溫層的人溝通，而非互相叫罵。</p>
<p>我應該怎麼回應？關於我愛的這個國家（不管這個家大或小，多山還是多地震）。</p>
<p>大問題沒有簡單的答案。但我想先開始在這個Blog寫一系列，關於台灣的文章。</p>
<hr>
<p>這系列的文章會是關於台灣經濟的實證資料，涵蓋大多數公共政策討論（鄉民互嘴）會遇到的主題。包括薪資成長、所得與財富分配、經濟成長、失業率、房屋資產價格、財政收支、通貨膨脹、關稅與貿易條件、能源投資…</p>
<p>坦白說，這些我都不懂。我不了解總體經濟學，我也做不出分析。但我想至少還有能力做到的，是去了解經濟事實，所有好的跟壞的。這個國家一定有很多缺點，但也有很多優點。我們需要健全的討論，而不是一昧壯膽或唱衰。</p>
<p>良好的的公民社會需要有良好的公民對話，對話的前提在於雙方對事實有一些基本的共識。薪資有多不均？稅收跟債務有多少？能源缺口多大？然後才能討論好的政策是什麼。我知道自己並不具備這樣的知識，因為我關心的太少、了解的太少。</p>
<hr>
<p>我一面回想著自己當初為什麼要讀經濟學系，一面想著自己為什麼要申請PhD。</p>
<p>我其實並不真的想要那張有教授簽名的紙。但如果留在學術界代表獨立思考能獲得回報、能嚴謹的說話還能被聽見的話，那我要留下來。</p>
<p>但就算留不下來，想做的事情也不會變。</p>
<p>下個學期要當經濟學原理(林明仁班)的大助教了。我被學長建議不要花太多時間在這件事上，應該專心準備論文跟申請文件。但我想還是有責任，跟學生分享一些課本之外的事情。或是說，並不是我教他們什麼，而是我跟他們一起學習，關於發生在這座島上的所有事情。</p>
<p>我們有很多工作要做，現在、未來。</p>



 ]]></description>
  <category>Memo</category>
  <guid>https://hungchichao.github.io/posts/0726-Day8/</guid>
  <pubDate>Fri, 25 Jul 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Day 7（關於這個Blog）</title>
  <link>https://hungchichao.github.io/posts/0725-Day7/</link>
  <description><![CDATA[ 






<p>親愛的讀者：</p>
<p>我想是時候來談談這個blog的方向是什麼。我平常斷斷續續的會紀錄一些生活上的事，大多數並沒有要給別人看，少數的有。我確實希望自己能夠寫的更認真更勤勞一點，把寫作當作第二專長在經營。不過過去並沒有付諸實現。其中一個問題，是我總是在於應該要寫什麼、怎麼寫上游移不定。</p>
<p>我喜歡閱讀，雖然上大學之後讀書的速度明顯慢下來，但我想應該還是比身邊大部分的人讀得再多一點。詩、散文、小說、傳記、科普書都有。我花了很長的時間才慢慢意識到，我並沒有寫散文的能力。這裡的散文指得是抒情文，文學獎會出現那種。抒情散文貴在真誠。大喇喇的真誠簡單，但無趣；在高超的技巧中保持情感上絕對的真摯，需要天份。我的文字技巧並不適合走這個路線。其中一個原因是，我總好像是要用論理的方式來向別人證明我的情感。我已經發現這在文學上是行不通的，情感早已支離破碎了。</p>
<p>而這次我再度試著開始持續地寫作，目的算是給自己建立一個新的習慣，所以本質上跟跑步的目的是類似的。第一階段的目標，是從上週開始，連續寫42篇部落格。寫作的時間預設是在吃早餐的時候，計時半小時，半小時內寫出什麼就是什麼。（不過有幾天很明顯我在晚上又做了一些調整）</p>
<p><strong>關於文體</strong></p>
<p>這個blog的文體是「隨筆」，也就是英文說的Essay，大部分的人都會把法國思想家蒙田當作Essay的始祖。這種文體不太能翻成「散文」（除非我們把散文定義成詩跟小說以外的所有東西）。Essay是談論一件事、一個觀點的短文。因此這42天的訓練，也是在訓練自己在半小時內，盡量把一個「觀點」給講清楚。</p>
<p><strong>關於內容</strong></p>
<p>因此雖然是每天更新，但這些隨筆不是日記。我盡量降低記敘文的成分，也避免看起來很像流水帳。我也有考慮過是不是應該更圍繞一個主題來寫（利如介紹某個有趣的經濟學觀念），連寫多天。但我還是決定在前期先把平常堆積在腦中的思緒給倒出來，所以目前這些隨筆多半還是我的生活感觸。</p>
<p><strong>關於未來</strong></p>
<p>當然目前出現的文章裡，很多可能都不太能符合我自己設下的標準。有幾篇錯字也沒改（苦笑）。42天後我會再思考該如何處理這42篇隨筆。或許會下架，或許改寫之後再上架，或許就不寫了。誰知道呢？</p>
<p>(不過，因為這是用GitHub Page架設的，所有東西都已經紀錄在GitHub上面，而且因為免費使用所以被迫設定成Public Repository，文章已經永遠留在眾多commit裡面了，除非我刪掉整個repo。)</p>
<p>感謝所有讀到這裡的人。</p>
<p>Chi Chao</p>



 ]]></description>
  <category>Memo</category>
  <guid>https://hungchichao.github.io/posts/0725-Day7/</guid>
  <pubDate>Thu, 24 Jul 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Day 6</title>
  <link>https://hungchichao.github.io/posts/0724-Day6/</link>
  <description><![CDATA[ 






<p>突然回憶起小時候的一件事。</p>
<p>大概是小學二年級的時候，我爸媽曾經帶我去檢查過動症。我媽的理由是：我寫作業很不專心，常常東摸西摸拖拖拉拉。確實我從小寫作業就比別人慢。在安親班裡面，同學們都已經在玩桌遊了（那時候的小學生普遍還沒有手機），就剩我作業寫不完還要帶回家寫。可能是因為這樣，小時候沒什麼朋友。</p>
<p>我還記得那天我被帶到一個房間裡面，對著一個按鈕，醫生要求我看著碼錶數秒數按按鈕。後來結果並沒有發現什麼異常，我爸媽也只好接受我就是「莫名其妙的喜歡拖拖拉拉」。</p>
<p>時隔多年回想起來，我倒是有另一個版本的解釋，而且這個解釋到現在都還適用：停不下來的不是身體，而是大腦（思緒）。</p>
<p>簡單來說，在我清醒的時間裡，大腦基本上都在說話。有時候是很認真在想事情，有時只是有一些情緒在運作。無論如何，大多數的狀況都沒有停過。寫下來的只是出現在思緒中的話語的極小一部分。（或許這是我寫作的契機？）</p>
<p>我知道有些人腦中會有獨白，有些人則沒有，這倒未必是個壞事。但至少我很難以在該做事的時間進入狀況。很多時候進了辦公室，明明應該靜下心來做事，但思緒卻這在想其他的事情停不下來。</p>
<p>例如說昨天上午在辦公室花了一個小時思考這個blog的文體跟風格的問題（這應該是明天的內容）。在更早以前是在想自信心的問題，在更早之前可能在想烏俄戰爭的問題，在想數學模型在經濟學的必要性的問題⋯⋯</p>
<p>很多時候在時間真的很緊迫的時候，我必須對自己大叫「停！」。運氣好的話就真的會停下來。運氣不好的話，我就算回到租屋處，還是會在在房間裡踱步想著正在想的事情。時間就過去了，作息就這麼亂掉了，也不會想出什麼東西來。</p>
<p>這個暑假其中一個重要的目標就是希望能夠訓練自己控制自己的思緒。方法的話還在嘗試，寫作是其中一種。</p>
<hr>
<p>（記夢）</p>
<p>今天夢到我這學期又去修了謝銘倫的線性代數二，結果期中考之後忘記寫兩次作業。</p>
<p>還夢到跟一群高中同學要一起去吃飯，但它們後來決定不等我了。</p>
<p>還有一個奇怪，像是教室又像宿舍的空間。</p>



 ]]></description>
  <category>Memo</category>
  <guid>https://hungchichao.github.io/posts/0724-Day6/</guid>
  <pubDate>Wed, 23 Jul 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Day 5</title>
  <link>https://hungchichao.github.io/posts/0723-Day5/</link>
  <description><![CDATA[ 






<p>我自覺是一個自信心低落的人。除了我特別學過、被訓練過或是從小習慣的事情之外，我基本上不覺得我能夠做好其他任何事物。</p>
<p>實際做得怎麼樣是一回事，但因為沒有自信的不安是普遍的。這包含了買衣服、清洗冷氣、報名英文檢定等等小事，或是做問卷、寫論文等等的大事（我依然覺得自己並沒有被訓練好會寫論文）。</p>
<p>（這麼說，除了單純讀書、教書之外，到底有什麼事情我是有信心的？？？）</p>
<p>當然很多人都會跟我說，「你想太多了」。不過缺乏自信這件事與其說是理性判斷的結果，本質上更像一種本能的情緒反應。就像是原始人看到野獸的害怕一樣。</p>
<p>因為不安，所以就會逃避，事情就做不完，不安會不斷的疊加上去。這樣的性格究竟是怎麼來的，跟我的童年有什麼關係嗎？</p>
<hr>
<p>岔題了。</p>
<p>最近在思考一個問題：AI能讓我們變得更有自信嗎？</p>
<p>在AI出現後，最開始緩解的焦慮就是英文寫作。基本上我現在寄任何英文信件都少不了ChatGPT幫忙。當然還有Coding，省去的無盡的翻找Stack Overflow，從那些講話不太清楚的留言中尋找蛛絲馬跡。現在誰還會看Stack Overflow？</p>
<p>最近一些應用包括我最近請AI幫我生成GRE單字的翻譯跟例句，直接轉成Quizlet的格式輸入成單字卡，就可以用手機反覆練習。 另外AI也幫我解決了一個最近研究上遇到的，一個比較棘手的線性規劃問題。自己在網路上找解答不知道要找多久。</p>
<p>AI似乎給我一種前所未有的信心：我確實能做到很多事情。如果未來AI Agent更為成熟，那上面那些我想逃避的事（報名英檢、穿搭+網購衣服…）可能都能請AI直接解決。</p>
<p>但這讓我更加自信了嗎？還是總有一天會因為沒有AI就什麼事情也做不了，感到極度自卑呢？</p>



 ]]></description>
  <category>Memo</category>
  <guid>https://hungchichao.github.io/posts/0723-Day5/</guid>
  <pubDate>Tue, 22 Jul 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Day 4</title>
  <link>https://hungchichao.github.io/posts/0722-Day4/</link>
  <description><![CDATA[ 






<p>最近KM開始推動我們研究室在健保資料庫跟財稅資料庫的各項基礎建設。其中一項是使用GitHub Issues 來管理專案。似乎是被研究室裡的一些學長啟發，他決定要大家把結果依照時序、主題依照固定形式放在GitHub Issue上，方便他統一的瀏覽。</p>
<p>GitHub Issue 的設計確實像是一個主題式的留言板。他支持Markdown 語法，也可以加入連結到其他的Issue、文件或是特定的Commit。而企業版還有一個進階功能，是可以把Issues用一個儀表板呈現出來，依照進度分成To Do, In Progress, Done。</p>
<p>另外一個使用GitHub的好處是在上面的Markdown文件會被自動渲染（具體來說是依照GitHub Flavored Markdown 這個Markdown 的變體）。因此如果研究結果使用.md來紀錄，在GitHub 上就可以生成美觀的文件。這點蠻吸引人的。</p>
<hr>
<p>如何管理研究進度是個難題。</p>
<p>我們研究室過去的狀況是大家會各自用自己習慣的方式儲存分析結果。例如我早期喜歡用Rmarkdown輸出成html給老師看（當然因為之前的專案不是在資料中心）。有些人喜歡把攜出的圖檔同一放進一份簡報。有些人就直接存在overleaf。有人甚至用R shiny把結果放在網頁上。</p>
<p>KM開會的時候，基本上就是我們打開什麼他就看什麼。除非要寫文章了，不然也不會管這些東西存在哪裡，怎麼整理等等。而最近他似乎是受不了了。他的說法是：「我開始上年紀了，記憶力不好，上次開會講了什麼，其實我都不記得，每次開會都要花半小時跟Coauthor一起回憶。」本質上來說，他希望所有過去跟現在的分析結果要能讓他一目了然。</p>
<p>究竟用GitHub 來做研究（而不是軟體開發）的專案管理是不是好的做法呢？可能還需要一些時間才看得出來。不過目前GitHub 能做到的是簡潔的佈告欄跟建議的進度追蹤，似乎已經頗為足夠了。如果功能太多（像Notion 那樣），反而有點容易分心。當然，有些功能（例如每一個Issue可以設定人來Review Pull Request） 可能在我們的情境不太實用。</p>



 ]]></description>
  <category>Memo</category>
  <guid>https://hungchichao.github.io/posts/0722-Day4/</guid>
  <pubDate>Mon, 21 Jul 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Day 3</title>
  <link>https://hungchichao.github.io/posts/0721-Day3/</link>
  <description><![CDATA[ 






<p>我竟然開始跑步了。</p>
<p>這次開始的原因是村上春樹。我一直都知道村上是個跑者。直到讀了他的散文集《關於跑步，我說的其實是……》，才清楚他開始跑步的原因是什麼。在此書第二篇〈一個人如何變成一個跑步的小說家〉，他說，與一般人想像不同，他認為小說家是高度消耗心力跟體力的工作。在寫《尋羊冒險記》的時候，他發現體力急速下降，身體也變得肥胖，他知道他不可能以這個狀態持續寫作一輩子，於是便選擇了他當時能做最方便的運動：跑步。</p>
<p>這本書中間夾了幾頁彩色的照片，其中有幾張是他旅居波士頓時，在查爾斯河沿岸跑步的照片。我看著他在河岸跑步的身影，問自己：「萬隆旁邊不也有一條河嗎？也許像這樣在河邊跑步還不錯。」就這樣開始了。</p>
<p>當然，進一步詮釋的話沒有那麼簡單。我某種程度在「模仿」村上春樹。我曾經和朋友說過一個理論，是說對於一個狀態不佳的人來說（這裡主要是指心態上陷入混亂、挫折或感到失去方向等心理上的狀態），找一個你覺得值得尊敬的人，去試著在自己的生活中扮演他，可能是一種解方。</p>
<p>我尊敬村上春樹，倒不是我有多喜歡他的小說，只是我渴望擁有他那樣的毅力。想像如果村上今天變成了一個在住在河堤邊的碩士生，那他大概會開始跑步吧。</p>
<hr>
<p>從上禮拜至今，除了一天下雨、一天跟朋友吃飯、一天被帶到陽明山上滿足學長看星星的願望之外，每天晚上大概九點到十點之間，我開始到河濱慢跑。也是因為這樣我才發現，自己租屋處出去往西走，跨過一個街區，進入河堤的樓梯就在眼前。</p>
<p>爬上河堤的時候感受到其實河畔有風，有一點河的氣息。沿著自行車道，慢慢開始跑起來，雖然身體一開始抗議著，但很快也屈服了。</p>
<p>村上有一個理論，是說他從跑步裡學到很多寫作的方法。而我也有一個理論，是其實做研究（社科類的）其實本質上並不跟小說家差太多。都是在講故事，都需要長時間，都需要反覆嘗試，都不知道能不能順利出版，也不知道出版之後會不會暢銷（被引用）。所以從跑步中也可以學到很多做研究的方法吧？其中的道理，或許就像村上說的：「無論如何也不停下來用走的」。</p>



 ]]></description>
  <category>Memo</category>
  <guid>https://hungchichao.github.io/posts/0721-Day3/</guid>
  <pubDate>Sun, 20 Jul 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Day 2</title>
  <link>https://hungchichao.github.io/posts/0720-day2/</link>
  <description><![CDATA[ 






<p>我接著看了其他Lex Fridman的訪問節目。我看了今年一月初，他到基輔訪問澤倫斯基，兩個多小時的<a href="https://youtu.be/u321m25rKXc?si=k3giRr2pY3ZiKLnZ">訪談</a>。</p>
<p>主持人自認為立場是一個中間派，他宣稱此行的目的是要推進雙方停火、談判、協商。他對川普有很強的信心（原因不明），認為川普可以結束這場戰爭。而整場訪問基本上在兩種思維之間激烈來回：「為了停火做出妥協」與「戰鬥直到獲得安全保障」。</p>
<p>主持人不斷詢問「讓步」的可能，但澤倫斯基對於「安全保障」，例如加入北約，始終踩得很死。澤倫斯基清楚的傳達了，身為一個烏克蘭人，暫時向俄羅斯妥協是不能接受的。因為所有俄羅斯的要求都是在讓下一次入侵時烏克蘭毫無抵禦的能力。而烏克蘭人無法、絕對無法，信任普丁的任何承諾。</p>
<p>主持人持始終認為有協商的可能。他提出了一個論點：普丁行動的出發點，終究是為了他心目中俄羅斯人民的福祉。「所有領導人都愛著他的人民」。基於這個假設，他認為協商是可能的，因為長期的戰鬥終究不是俄羅斯人民之福。所以他相信，只要「滿足條件」，普丁會停止這場戰爭。換句話說，我們「必須」相信普丁是理性的，並不全然是因為個人情緒或自己的權力慾望行事。如果普丁目標確實是某種版本的俄羅斯福祉，那談判確實有可能，如果動機全然是個人的，談判如何可能？</p>
<p>澤倫斯基反問，一個讓18歲男孩到前線送死的領導人，一個鎮壓境內其他族群的領導人，如何可能愛著他的人民？沒有烏克蘭人，到現在，能夠相信普丁確實為他的人民著想。普丁向國內隱瞞事實的真相、普丁自己從未到訪前線。澤倫斯基確實認為普丁是瘋狂的，他沒有下限。</p>
<p>唯一能保障烏克蘭的，只有來自歐洲甚至是美國的安全保障。加入北約只是一種保障的形式，以色列沒有加入北約，但比很多北約國家都具有更充足的安全保障。</p>
<p>而他們也談到原諒。有沒有可能，烏克蘭人能原諒普丁？澤倫斯基說出了他心中的未來，就像是納粹德國一樣，普丁需要被咎責，俄羅斯人必須要承認自己的錯誤，並且傳承給下一代，在教育中、文化中，深且反醒。如此，在幾個世代之後，烏克蘭人與俄羅斯人，才有可能再度成為朋友。此時此刻，要求烏克蘭人原諒、放下是不可能的。</p>
<hr>
<p>思考與極權國家的領導人互動，很多時候淪為爭論到底對方心中想要什麼。對於獨裁者的想像，會劇烈影響對於我們該執行什麼樣的行動。我們都希望對方的獨裁者是愛好和平、愛護人民的領導人，那樣我們就不會需要開戰。但我們可以這麼天真嗎？在俄羅斯的例子，不行。</p>
<p>我自己觀察國內政治，我不認為給國民黨人貼上「中共同路人」的標籤是恰當的。不過國民黨人——因為不明原因——普遍相信對岸的領導人是一位理性、愛護人民、愛好和平的領導人。而唯一會受到對方攻擊的可能，就是台灣自己做一個搗蛋鬼去激怒對方。所以自保之道就是討好。</p>
<p>這樣的信任是哪裡來的？我不清楚，但很多台灣人確實抱持這樣的想法。這樣的信任是不是合理的？我不知道，但我無法。</p>



 ]]></description>
  <category>Memo</category>
  <guid>https://hungchichao.github.io/posts/0720-day2/</guid>
  <pubDate>Sat, 19 Jul 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Day 1</title>
  <link>https://hungchichao.github.io/posts/0719-day1/</link>
  <description><![CDATA[ 






<p>昨天，我偶然看到一段由 Lex Fridman 採訪陶哲軒（Terence Tao）的影片。整段訪談長達三個多小時，我只看了其中幾段片段。</p>
<p>即使只是短短幾分鐘的片段，陶哲軒給人的印象就是一位真正的通才。他們談論了各式各樣的主題，而讓我印象最深的是他能以一種高層次的視角來說明複雜的數學問題，並為它們提供脈絡。他語速很快，但表達卻十分清晰。</p>
<p>我不像某些經濟系同學那樣專注於數學，不過偶爾也會為著迷於數學的美感。那種美不只是來自解開難題的快感，而是來自於發現看似無關概念之間隱藏連結的過程，一種統整的美。我很喜歡從事這樣的活動。在教大二學生計量經濟學時，我總是試著以有條理的方式呈現證明，讓它們看起來更清楚，並與其他概念連結起來。對我而言，這就是所謂的「直觀」——不只是自圓其說，更重要的是，你能看見它從何而來。</p>
<hr>
<p>不過，作為一位經濟學學生，我對於過度沉迷於尋找「隱含結構」或「潛在連結」這件事，始終抱持著保留態度。我們很容易把這種結構上的優雅誤認為是研究的本質。在經濟學中，我們常常看到不同模型之間有相似之處，或者發現相同的數學技巧可以用來處理看似無關的問題。但這有時其實是種錯覺。或許有人會認為，就像數學在物理學中被用來描述物體的運動，在經濟學中則被用來描述人的選擇行為——但這樣的類比往往只是表面上的。這些相似性，多半來自我們如何建構模型，或者我們是從什麼視角開始分析問題。</p>
<p>舉個例子，在可轉讓效用的家庭配對模型中，我們可以觀察到與福利經濟學第二定理非常相似的結果：模型中的穩定配對概念，對應到某種社會最適條件。這樣的對應確實很有啟發性。但它是否真的揭示了交易與婚配行為之間某種人類行為的共同本質？我並不這麼認為。這種「奇蹟般的結果」，其實是來自我們選擇的工具與設定的目標。我們選擇從一個完美、無摩擦的世界作為分析的起點，但那其實是一種過度簡化，甚至是一種對現實的錯誤描繪。</p>
<p>人的行為是混亂且難以預測的。數學應該是幫助我們理解世界的工具，而不是直接對人類行為的描述。</p>



 ]]></description>
  <category>Memo</category>
  <guid>https://hungchichao.github.io/posts/0719-day1/</guid>
  <pubDate>Fri, 18 Jul 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
